青年悲歌 不敢識女仔 月尾剩百元 係窮呀！

統計處去年底公佈，2017年本港貧窮人口逼近138萬，約每五個港人就有一個窮。政府高調扶貧，卻越來越多窮人。

很多基層市民一直入不敷支，尤其一些沒學歷的青少年，他們都是低收入一群。

微薄的收入，在這個百物騰貴的地方，每個月都是挑戰。
撰文：程志康
攝影：田 俊

24歲的楊錦龍（Leon），跟家人住香港仔公屋。他中三輟學，是典型低收入一群，「做過好多份工，保安員、便利店職員、賣文具家品嘅店務員，仲有戲院帶位、餐廳侍應，連臨時演員都做過。」他承認，學歷太低，不會找到好工作。

他現在任職餐廳兼職侍應，「仲要兼顧收銀、送外賣同拖地，都好多嘢做㗎。」他選擇做兼職，不是因為懶，而是這一行已慣性聘用兼職，「我覺飲食業趨勢係兼職多過全職員工，因為老闆唔想孭咁多責任，唔想供強積金同畀有薪假期。」他說，想找一份有福利的全職，確實不容易，「我做嗰間餐廳，全職可能只得一、兩個，但兼職就有十幾個。」

月入8,000元 未嘗外遊

Leon表示，他的時薪只有43元，每個月返20多天，每天做八小時，一個月下來才有8,000多元，「其實真係唔夠用，因為呢個收入只係夠自己一個人嘅基本消費，每個月都唔可以有太大額外消費，例如買新衫、新鞋，變成可能要好慳，節衣縮食先可以過活。」他說，每個月都會給家人3,000元家用。

低收入，惟有自己慳一點，「點慳？盡量避免不必要嘅消費囉。」他下午才上班，早餐和午餐，他很少會出街吃，「出去餐廳食個早餐，起碼30幾，午餐更要差唔多50蚊，好貴，所以我多數去街市買嘢返嚟自己煮。」

年輕人愛玩樂，但他很有節制，跟朋友一個月只去兩、三次街，「對上一次唱K，都差唔多係半年至一年前，除非有乜嘢特別日子朋友邀請，先會陪佢哋去一次，可能一年都冇一次。出去玩，一定係食快餐店，幾十蚊搞掂。好少買衫，都有兩年冇買過新衫，都係着舊衫。」

旅行，他想也不敢想，「我已經好耐冇去旅行，上一次去旅行，應該係小時候，唔記得小學定中學啦，跟家人返回大陸，都唔知算唔算去旅行，我根本未去過其他國家旅行。」

Leon覺得香港物價上升的速度，遠比薪金快得多，「香港最低工資嘅一群，其實我都算係其中一分子，生活壓力其實都幾大。」他試過到月尾時，褲袋只剩下百多元，等待下一期薪金，「惟有好小心花錢，每日除咗上班，就會留喺屋企，唔會跟朋友出街，或者有任何多餘消費。」低收入，每個月也充滿挑戰。

雖然收入微薄，但Leon自覺不是廢青，「因為我唔係唔肯做，我都有目標同理想。」他希望遲些去修讀一些課程，增值自己，再找一份自己喜歡的工作，「自己比較喜歡電腦，我想搵一份跟電腦相關嘅工作，想喺呢方面有些作為。」他希望兩、三年之內能儲到一筆錢，就可以專心去讀書。

「好快就煮好啦，等多一陣啦。」太和一間餐廳的廚房內，身形瘦削、現年20歲的邵浩賢，左手握着鐵鑊，右手拿着鑊鏟，出盡力地又拋又炒。他不是大廚，只是廚房學徒。炒的，都是員工的伙食。

賢仔坦言，他是新移民，在內地只讀到中二，四年前由肇慶來港定居，「初初嚟到香港搵工時，真係好困難，可能因為自己年紀小，又冇乜嘢經驗。」看到食肆門口貼有招聘廣告，他就去試，又會用手機程式找工作。總之，有人肯請他便做。

這幾年，賢仔做過幾份工作，都是飲食業，由招呼客人的侍應，再走入又熱又濕滑的廚房。每天工作十小時，不停地洗食材、切配料，還要搬搬抬抬，看上去很辛苦的，「做廚師是我的心願，煮嘢畀人食，客人食得開心，我自己都會有好大滿足感。」

減少消遣 放假留家

做學徒，人工當然不會太高，「月薪大約一萬蚊。」賺得不多，賢仔坦言生活上有很大壓迫感，「因為每個月車費，放假食飯各方面開支，再加上租金都好貴，所以一萬蚊真係唔夠用。」因為父母返回內地生活，他在深水埗租住劏房，月租3,500元，「另外要畀3,000蚊父母做家用，所以每個月都要好慳，唔可以亂用錢。」

租金是硬性支出，惟有在其他方面節省一點，「平時會在舖頭食飯，唔使返工時，盡量自己買餸返屋企煮，好少出去食，咁樣可以慳好多。」放假消遣，他多數跟朋友去郊野公園行山，又或留在家中打機；買衣服，多數是淘寶二、三十元的平價貨，「主題公園我從來未去過，因為太高消費，自己人工低，唔捨得去呢啲地方玩。」如果真的用多了，月尾放假時，就只能捱麵包，「冇辦法，人工就係得咁多，要就住嚟用。」

因為沒有多餘錢，賢仔笑說現在連拍拖都不敢，「如果有女朋友嘅話，兩個人出街食飯都已經好高消費，仲要間中送禮物呢，呢啲對我嚟講真係太奢侈，真係負擔唔起，所以𠵱家連搵女朋友嘅勇氣都冇，養掂自己先啦。」

即使如此，但賢仔仍堅持每月儲起一點錢，「大概儲千零蚊，如果真係好慳嘅話，都可以儲到兩千蚊，始終有啲錢傍身，有咩突發事情都唔使咁徬徨。」他有個理想，希望將來開餐廳做老闆，「做呢行，個個都想有自己嘅餐廳，我雖然𠵱家只係個學徒，但我相信只要肯努力，一定會成功。」

轉行做sales算啦

香港d野比錢就有得讀 肯唔肯去改變係睇你自己姐

關我撚事，我大撚把錢

佢既狀況同我一樣，但唔同既係我已經搵賺錢既方法。現在儲錢都係為之後既事鋪路

賢仔坦言，他是新移民，在內地只讀到中二，四年前由肇慶來港定居，「初初嚟到香港搵工時，真係好困難，可能因為自己年紀小，又冇乜嘢經驗。」看到食肆門口貼有招聘廣告，他就去試，又會用手機程式找工作。總之，有人肯請他便做。

24歲的楊錦龍（Leon），跟家人住香港仔公屋。他中三輟學，是典型低收入一群，「做過好多份工，保安員、便利店職員、賣文具家品嘅店務員，仲有戲院帶位、餐廳侍應，連臨時演員都做過。」他承認，學歷太低，不會找到好工作。

好合理喎
佢仲想點？俾個 ceo 佢做好唔好？

月入8k比3k家用

打兩份兼咪唔撚使得8000蚊囉兼職番得果20日

考車牌三年後渣的士好過啦
鳩渣起碼袋到500蚊一日

連登果班...人中之龍

時薪咁低 點做

餐飲業缺人缺到傻, 去啲連鎖店有邊間唔係請緊人?
做個Full time waiter 都有13K啦,做3年轉做部長都15K
係佢想要自由唔做Full time 就講到自己幾慘幾慘

要落場買人時間 香港飲食業好狗

咁嘅身世冇計 真係要做裝修地盤先搵到食

做爛市既仆街

孝子

做餐飲萬3,4蚊個月仲要包埋伙食
唔夠錢仲可以頂埋更, 賺多一兩千
仲要呢個時勢都唔洗你係熟手樓面, 有手就得

8千咪撚玩啦

去做送貨嗰啲正常都萬零啦？
點解要pt侍應先

蓋清

搵地盤工做囉 唔理你中幾畢業
講到搵工幾辛苦 搵唔到full time
有冇真心去做 kfc m 記都請大把full time 啦
譚仔阿姐都16k
自己冇骨氣冇志氣 悲咩撚野歌

43蚊個鐘 轉工啦
去見份sales/ft侍應都多2,3k啦
係自己唔肯用腦啫

好

洗碗都萬6 ,
譚仔阿姐都萬5

多左好多後生仔女做譚仔

窮閪

去波鞋街賣鞋應該都有基本收入啦

on9, 我做毒撚個陣每月碌卡都係一千內, 食屋企
點會淨幾百

去做份保安都唔止8000啦

第一條友真係好on9，全職做Deliveroo 同 Foodpanda 步兵外賣仔都咁止8000啦，佢做左咁多年飲食，揾間大少少都萬幾啦，譚仔都萬五，仲可以包埋食。再唔係辛苦啲做地盤雜工又得，人工仲高。

第二條友仲on9，全家都喺大陸，點解唔返大灣區做，物價平咁多，屋又大咁多。

根本自己擺黎賤。

揸下的士都多過8000啦

何不食肉糜？

有書冇錢讀啊屌你

Hea渣唔做app客都有500蚊一日

學牙連開壇咪有錢囉

去死啦
人哋就係冇$
仲俾$

垃圾捱窮其實好合理喎

我樓下綠Van線請司機都有13000至14000
第一個直情連街上是但一個的士佬小巴佬都有料恥笑佢

前提係你要有$考車牌

睇返呢D個案原來我份工叫做好人工,真係好悲哀

死返上大陸啦

細細個覺得窮人好慘
大個覺得佢地係抵撚死

連登個文青點心師都讀唔成書
18歲就出黎學師整點心
整到宜家都有60幾萬saving

根本個社會有好多出路
未必會發達 但一定唔會一日到黑係度喊窮唔夠食

唔係全部都要落場嘅,有落場嗰啲工長期都唔會請到人.

佢自己大使就大使啦,喺道扮窮搏乜！

睇落似係懶多啲

條肥仔係咪博上報等社工介入幫手申請一人公屋

酒店炒散都60蚊起啦
仲要長期缺人
瀨乜鳩

唔係 係收左蘋果2000蚊出鏡比人笑
前排有個劏房廢佬又係咁

唔係成日話無讀書都揾得多過大學生咩

連登仔畢業都5 雞野，你真係信？

月薪6萬既連登仔咪又識唔到，跟本香港女仔係雞係公廁，係得日本女仔又靚又唔駛溝主動俾人屌

好多謝社會有呢d人，幫手做晒d dirty work
繼續努力

係囉，間間餐廳都最低開萬四五，貼埋喺餐廳門口

肯學肯做唔怕辛苦入廚房做幾年都有差唔多兩萬啦
基本上有手有腳就請 又包食慳唔小錢
想搵得多又想舒舒服服？
訓撚醒未呀？

而家市價去到五十幾六十一個鐘啦

看更都萬五左右啦

依家除左酒樓仲有咩地方落場
開埋下午茶賺多你一轉唔好？
放題火鍋燒肉呢啲都係炒散多過長工

窮人生仔

新移民
不意外
無技術
人工低

又懶又蠢兩大罪真係抵死
懶在唔夠使但又唔翻多幾日工
蠢在唔識搵工
但都多謝呢班人
冇佢地呢個世界啲惡啃野邊個做

有手有腳做地盤啦，連登有個POST話地盤月薪五，六皮，拍得住連登FG 水平

兩個都係新移民呀？港豬唔做呢d

月入8k, 家用3k
剩低5k去左邊

肯定老母逼啦
*同家人同住香港仔公屋*
唔交果3000蚊門都唔開比佢

8000蚊

哇咁豬嘅人都有

做返保安啦萬五蚊起碼

做藍領係
前題係肯做

Pt人工43蚊不如咪撚做啦

月入8,000元...
點解唔去做洗碗?

on9仔
梗係食住老綜霸住公屋
然後係大灣區日日call g飲嘉茶玩盡佢

讀唔成書唔係廢青係咩
睇得多連登唔讀書揾錢仲多過大學生既post太多

譚仔都萬六啦

佢一日先肯做8粒鐘, 保安每日十幾粒鐘

賢仔坦言，自己是新移民，在內地只讀到中二。。。。。。
正式學名:累人累物累己累港低端蝗畜
為左身分證，響上面讀讀下寧可絕學，都要先死黎香港搶左張身分證先，係要死黎香港辛苦，又嫌三嫌四。。。。
講到咁撚慘，講到落黎一定要發達，落到黎原來咁撚樣既，香港欠撚左佢咁。。。
咁辛苦，死返上去啦仆街！

你大撚把錢關我撚事

乜香港有人月入8000，連登仔一人捐100蚊比佢當做善事

leon 係咪中學比人恰到中三無讀? 如果唔係想不到點解點解無讀, 一係就飛仔撈偏, 撈偏重好搵不過好大風險

明知自己搵得少錢 搵唔到大錢都仲覺得應該要有吃喝玩樂既生活

痴撚線 又要低學歷又要嘆窮

佢話外面請part time 當full time , 呢個見唔少

PS , 佢話儲錢讀IT , 同倒錢落海無分別，香港 IT 仲衰過waiter, 跳去另一個深淵

好多大陸落黎既人實在懶到你唔撚信
你叫佢揾公吃喝玩樂去旅行，佢真係情願喺屋企張床度瞓
然後日日呃自己懷才不遇啫，無事既

你覺得窮人出身
讀完個U出黎記係天之驕子？

你仲有兩廢老拖你後腿
又乜野都冇留俾你

應該遊說佢地係大灣區

唔鍾意可以移民

Leon 月入得8千幾, 明顯係佛系青年, 清心寡慾
日本叫飛特族定尼特族

而家周街都大學畢業
你中三係咁架啦
又唔讀個偽進去考紀律部隊
冇得怪人架喎

咪撚賴啦
讀完u出嚟就算唔係天之驕子至少都唔使返兼職餐廳咁撚閪嘅工
發唔到達至少都有兩個錢去旅行

43
佢做過咁多份餐廳搵間靚少少既60+肯定不成問題，無撚腦

其實做地盤都唔會咁

5、60呀伯都考到個看更牌啦 ，譚仔呀姐都15000蚊啦， 懶就懶啦

非專科
一樣乞食

自己簡d低賤工又唔係有頭家等佢養，自己放工唔去進修，走去打機叫雞打牌怪得邊個

佢依啲垃圾留返係支那可能生活仲好

俾佢讀完i大ba hd出黎
咪又係一樣搵唔到食
利申過來人

乞到得8000？
Internship都唔至依個數

條路自己揀 仆街唔好喊

一係窮撚一係天之驕子人上人？
中間個啲死哂？

一個中三輟學

一個支那新移民

如果呢 d 人都可以有好生活嘅話

咁辛苦努力讀書嗰 d 人點呀

條路自己揀 仆街唔好喊

譚仔都15k啦屌 香港邊有窮人

讀唔到書都算，又唔學一門手藝，月入咁少好正常

咁就比心機考醫科

返大陸娶啦 人工$8000好撚多喇喺深圳

公屋窮撚讀完U咪又係溝唔到女

齋做兼職工作有8k其實唔錯，工時短好多
不過太低了

溝唔到女
ok 你贏啦唉

做地盤裝修啦
浪費曬自己時間 捱得咁辛苦

上進啲一定為媾女咩，為自己為屋企人

如果我好似你咁得媾女做人生目標我應該自殺咗因為毒到出汁，啲女見到都走夾唔透

連登仔熱職業：第一位地盤三行佬，其餘就係藥房仔同DC9

飲食業$43/1hr 笑撚左

第一條友好明顯戇尻啦 周圍都有炒散 係要做份$43/hr真係幫你唔到

讀咁多書有咩用
識人好過識字

屌你大陸仔 又要黎 又要煩生活 on撚尻 轉工囉 車錢話貴 咪搵屋企附近囉 人工唔高咪轉行囉 個腦食屎?

岩呀咁多大陸客用返自然語言

賢仔幾好喎咁細個就自己負擔自己租金

好過D住屋企之後話儲錢好易既人

大陸仔又攞一分

細個懶讀書

呢句害死幾多人？
應該讀書時唔讀書，幻想自己出去識人好過識字
但事實係讀書時期一樣可以識人

我翻炒散都六十幾一個鐘啦
43/hr都唔打算轉工 仲係到話冇得玩樂
有咩都係自己選擇架姐

2様根本冇衝突
文盲出去可以識到高質人咩？

屌你sales月放8日+1日勞假 人工都有皮4、5啦 仲on99返part time

做酒店炒散好能過餐廳

做巴士狗好過啦 兩皮

其實我講呢句係曲線
識人？大學識嘅唔係stem/文社科嘅學者就係商界人士
你中六出嚟識嚟識去咪又係啲地盤盤頭同黑社會

Where

譚仔三哥要識譚仔話

學支那琦好呀 而家包食包住有工你做有人工收

旅行，他想也不敢想，「我已經好耐冇去旅行，上一次去旅行，應該係小時候，唔記得小學定中學啦，跟家人返回大陸，都唔知算唔算去旅行，我根本未去過其他國家旅行。」
原來支那仔嚟

返鄉下姐，大把連登仔被迫返鄉下啦
有豬肉分就差唔多

24歲的楊錦龍
條友我識，幾年前喺職訓局讀青年學院讀IT Course
但係成日走堂，上堂又搞搞震唔專心，第一個學期就走咗

鏡頭前面就話自己幾好幾有理想，實際上俾佢讀返書咪又係唔珍惜

認同

做運輸咪得

會唔會係佢中學時未開通腦袋死讀都讀唔好，或者比人欺凌到無返學被迫做隱青，都見唔少呢類人

唔通在大陸有幾個物業又話你知 btw 兩個人應該都係番大陸娶老婆 又或者微信識骨妺 然後拎身份證

保日一日12個鐘又企又行 到時又話頂唔順架啦

做地盤啦.唔係懶就係驚辛苦啦

得中三學歷仲想點
依家普通文員仔至少都中五/六先請
你最多咪做到地盤/餐飲/速遞
保安 都 "炆炆地"

根本宜家窮嘅家庭全部都係新移民或者係娶大陸婆生個雜種仔嘅廢中廢老港人

佢得中三學歷係咁上下啦

死返大灣區啦

起碼唔會月入$8000咁撚廢

中三輟學你條仆街仲想點？
比個官你做好無呀？
去札鐵囉

淨係可以做下躝野囉 等儲到經驗升做師父就果時收入就好pay

宜家D 新移民既作用就係咁..不過好多就好食懶非..等政府養

廢到咁

証明咩新移民會頂真‧香港人做下躝野都多魚

班野落黎都係想舒服

2棟多過你

廢柴加廢文

冇人叫佢中三輟學咁戇鳩 上到去再借grant loan 咪得囉 咁撚蠢讀書都冇撚用

攞老綜啦

香港人 少子化第一步

跟埋你父母返撚返上去啦

如果佢唔比家用，兩個月可以去一次日本

8000
不如去做保安鳩坐好過啦

2019年43蚊嘅飲食業竟然仲有人做

我覺得似係個人問題wo 我有fd都係咁

都唔關讀唔讀書事
其實做藍領應該仲搵得過 d 19 乞食科
譚仔都好似萬 4

做廚房點止一萬，依家入職做學徒都有萬八，公司包你三餐，食都食到二萬五

屌佢老母支那嚟仲要做爛市
死返大陸啦仆街

咁你明知窮你又上去大陸娶老婆？
講出來都唔合理

廚房一萬蚊

屌你老母有冇睇文呀 full time唔撚請佢呀
一係就佢on9唔撚識搵工種

無佢地呢d工搵邊個做？.....

有手有腳正常智商飲食業點會收緊43蚊
飲食業根本唔夠人 有手有腳都過萬啦

可憐之人必有可恨之處
自己剩係讀到中三怪得邊個
乜撚野叫剩係得parttime
mos burger/譚仔冇fulltime?
仲話去做it,你連stack overflow都睇唔明呀
另外個支那仔就躝番上大灣區啦

有乜悲
自己廢唔係應該預左冇女咩

香港既男人究竟點解咁戇鳩 好似冇女會死咁（尤其係廢果d

一係就比金融/美容雞呃，一係就北上娶支那女

新移民
但佢老豆老母又係仆街嚟
兩個著草返支那仲要個仔俾三千幾蚊？
調轉諗，依兩件支那人當年又係邊個申請佢地嚟香港？

另外個件肥仔
大把工可以做啦
我就唔信真係得兼職侍應可以做啦

冇錯
希望佢睇清楚自己乜野料先
捱就一定要 睇下佢過唔過到辛苦呢一關

去做個sales都15k啦

五個人得一個窮個個仲要係公屋撚大陸幾棟樓收租扮窮 香港根本冇窮人

mk姐 每日8粒 返20日

即係8粒 5天工作周

咁撚爽皮 梗係少錢

返開10粒 6day

有剩錢咁好

8000俾左3000家用，仲有5000，佢住屋企，唔使交租，點會唔夠使。

利申學生，一個星期返兩日兼職，月入3000，除咗住屋企同屋企幫我比學費，食同坐車同出去玩都自己俾有女朋友，仲儲到錢一年去兩三次旅行

Leon

此po已完

40幾都肯做
炒散都50幾啦

皇室堡9碼輪shift保安都17K啦。仲包1個月雙糧。

利申：保安屈機男通知我

做地盤啦屌
冇學歷白紙入行都2皮一個月
想射波就射波 又自由

可以解散社會福利署

專才

保安唔會炆炆地，大把公屋、地盤保安係有手有腳就請

保安好多工廈、商廈都有一班退休老人家做，班老人家都係無文化多，後生仔好歡迎

43蚊都做就抵你窮喇下嘛
都唔理你其他野

就算係大學畢業都未必搵到好工,你得中三學歷,以前有書唔讀,依加有工肯請已經執到

有d諗起以前中學d唔讀書既垃圾,返學上堂瞓教打機,依加就眼紅人地點解搵咁少

做地盤

正常人讀緊書佢中三唔讀屌mk妹
怪得邊個
不過個班mk妹呢家就有個班之前讀緊書既埋單
咁佢都算有so